\chapter[Monte-Carlo Method]{Die Monte-Carlo-Methode}
Bestimmte Probleme sind so komplex, dass es mit vertretbarem Aufwand nicht möglich ist, eine exakte Lösung zu
berechnen.  Oft lässt sich jedoch mit Hilfe einer Simulation das Problem zumindest näherungsweise lösen.  
\begin{enumerate}
\item Das Problem der Berechnung der Volumina von Körpern, die eine große Zahl von Begrenzungsflächen haben,
      lässt sich auf die Berechnung mehrdimensionaler Integrale zurückführen.  In der Regel können diese
      Integrationen aber nicht analytisch ausgeführt werden.   Mit der Monte-Carlo-Methode lässt sich hier
      zumindest ein Näherungswert bestimmen.
\item Die Gesetzmäßigkeiten des Verhaltens komplexer Systeme, die zufälligen Ein\-flüssen einer Umgebung
      ausgesetzt sind, können oft nur durch Simulationen bestimmt werden.  Wird beispielsweise ein neues
      U-Bahn-System geplant, so wird die Kapazität eines projektierten Systems durch Simulationen ermittelt.
\item Bei Glückspielen ist die exakte Berechnung bestimmter Wahrscheinlichkeiten oft nicht möglich.
      Mit Hilfe von Simulationen lassen sich aber gute Näherungs\-werte bestimmen.  
\end{enumerate}
Die obige Liste könnte leicht fortgesetzt werden.  In diesem Kapitel werden wir zwei Beispiele betrachten.
\begin{enumerate}
\item Als einführendes Beispiel zeigen wir, wie sich mit Hilfe der Monte-Carlo-Methode Flächeninhalte bestimmen
      lassen.  Konkret berechnen wir den Flä\-cheninhalt eines Kreises und bestimmen auf diese Weise
      die Zahl $\pi$.
\item Als zweites Beispiel zeigen wir, wie sich Karten zufällig mischen lassen.
      Damit kann beispielsweise die Wahrscheinlichkeit dafür berechnet werden, dass im Texas Hold'em Poker eine
      gegebene Hand gegen eine zufällige Hand gewinnt.
\end{enumerate}

\section[Computing $\pi$]{Berechnung der Kreiszahl $\pi$}
Eine sehr einfache Methode zur Berechnung einer Approximation der Zahl $\pi$ funktioniert wie folgt.
Wir betrachten in der reellen Ebene den Einheits-Kreis $E$, der als die Menge
\[ E = \{ \pair(x,y) \in \mathbb{R}^2 \mid x^2 + y^2 \leq 1 \} \]
definiert ist.  Der Ausdruck $\sqrt{x^2 + y^2}$ gibt nach dem Satz des Pythagoras gerade den Abstand an,
den der Punkt $\pair(x,y)$ vom Koordinatenursprung $\pair(0,0)$ hat.  Der Einheits-Kreis hat offenbar den
Radius $r = 1$.  Damit gilt für die Fläche dieses Kreises
\[ \textsl{Fläche}(E) = \pi \cdot r^2 = \pi. \]
Wenn es uns gelingt, diese Fläche zu berechnen, dann haben wir also $\pi$ bestimmt.  Eine experimentelle
Methode zur Bestimmung dieser Fläche besteht darin, dass wir in das Quadrat $Q$, dass durch
\[ Q = \{ \pair(x,y) \in \mathbb{R} \mid -1 \leq x \leq 1 \;\wedge\; -1 \leq x \leq 1 \} \]
definiert ist, zufällig eine große Zahl $n$ von Sandkörnern werfen.  Wir notieren uns dabei die Zahl $k$ 
der Sandkörner, die in den Einheits-Kreis fallen.  Die Wahrscheinlichkeit $p$ dafür, dass ein Sandkorn in den
Einheits-Kreis fällt, wird nun proportional zur Fläche des Einheits-Kreises sein:
\[ p = \frac{\textsl{Fläche}(E)}{\textsl{Fläche}(Q)}. \]
Da das Quadrat die Seitenlänge 2 hat, gilt für die Fläche des Quadrats $Q$ die Formel
\[ \textsl{Fläche}(Q) = 2^2 = 4. \]
Auf der anderen Seite wird bei einer hohen Anzahl von Sandkörnern das Verhältnis $\frac{k}{n}$ gegen diese
Wahrscheinlichkeit $p$ streben, so dass wir insgesamt
\[ \frac{k}{n} \approx \frac{\pi}{4} \]
haben, woraus sich für $\pi$ die Näherungsformel
\[ \pi \approx 4 \cdot \frac{k}{n} \]
ergibt.  Während die alten Ägypter bei dieser historischen Methode zur Berechung von $\pi$ noch Tonnen von
Sand benötigten,  können wir dieses Experiment heute einfacher mit Hilfe eines Computers durchführen.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.8cm,
                  xrightmargin  = 0.8cm,
                ]
    approximatePi := procedure(n) {
        k := 0;  
        i := 0;
        while (i < n) {
            x := 2 * random() - 1;
            y := 2 * random() - 1;
            r := x * x + y * y;
            if (r <= 1) {
                k += 1;
            }
            i += 1;
        }
        return 4.0 * k / n;
    };
\end{Verbatim}
\vspace*{-0.3cm}
\caption{Experimentelle Bestimmung von $\pi$ mit Hilfe der Monte-Carlo-Methode.}
\label{fig:monte-carlo.stlx}
\end{figure}

Abbildung \ref{fig:monte-carlo.stlx} zeigt die Funktion \texttt{approximatePi}, die mit dem oben
beschriebenen Verfahren einen Näherungswert für $\pi$ berechnet.
\begin{enumerate}
\item Der Parameter $n$ gibt die Anzahl der Sandkörner an, die wir in das Quadrat $Q$ werfen.
\item Um ein Sandkorn zufällig zu werfen, werden mit Hilfe der Funktion $\textsl{random}()$ 
      zunächst Zufallszahlen erzeugt, die in dem
      Intervall $[0,1]$ liegen.  Mit Hilfe der Transformation 
      \[ t \mapsto 2 \cdot t - 1  \]
      wird das Intervall $[0,1]$ in das Intervall $[-1, 1]$ transformiert, so dass die in den Zeilen 5 und 6
      berechneten Koordinaten \texttt{x} und \texttt{y} ein zufällig in das Quadrat $Q$ 
      geworfenes Sandkorn beschreiben.
\item Wir berechnen in Zeile 7 das Quadrat des  Abstandes dieses Sandkorns vom
      Koordinatenursprung und überprüfen in Zeile 8, ob das Sandkorn innerhalb des Kreises liegt.
\end{enumerate}

\begin{table}[htbp]
  \label{tab:pi}
  \centering
  \begin{tabular}[t]{|r|r|r|}
  \hline
  n & Näherung für $\pi$ & Fehler der Näherung \\
  \hline
  \hline
               $10$ & 2.40000 & -0.741593 \\
\hline
              $100$ & 3.28000 & +0.138407 \\
\hline
           $1\,000$ & 3.21600 & +0.074407 \\
\hline
          $10\,000$ & 3.13080 & -0.010793 \\
\hline
         $100\,000$ & 3.13832 & -0.003273 \\
\hline
      $1\,000\,000$ & 3.13933 & -0.002261 \\
\hline
     $10\,000\,000$ & 3.14095 & -0.000645 \\
\hline
    $100\,000\,000$ & 3.14155 & -0.000042 \\
\hline
 $1\,000\,000\,000$ & 3.14160 & +0.000011 \\
\hline
  \end{tabular}
  \caption{Ergebnisse bei der Bestimmung von $\pi$ mit der Monte-Carlo-Methode}
\end{table}

Lassen wir das Progamm laufen, so erhalten wir die in Tabelle \ref{tab:pi} gezeigten Ergebnisse.
Wir sehen, dass wir zur Berechnung von $\pi$ auf eine Genauigkeit von zwei Stellen hinter dem Komma etwa $100\,000$
Versuche brauchen, was angesichts der Rechenleistung heutiger Computer kein Problem darstellt.  Die Berechnung
weiterer Stellen gestaltet sich jedoch sehr aufwendig:  Die Berechnung der dritten Stelle hinter dem Komma
erfordert  $100\,000\,000$ Versuche. Grob geschätzt können wir
sagen, dass sich der Aufwand bei der Berechnung jeder weiteren Stelle verhundertfacht!  
Wir halten folgende Beobachtung fest:

\begin{center}
\colorbox{orange}{\framebox{
  \framebox{
  \begin{minipage}[t]{12cm}
  Die Monte-Carlo-Methode ist gut geeignet, um grobe Abschätzungen zu berechnen, wird aber sehr aufwendig,
  wenn eine hohe Genauigkeit gefordert ist.
  \end{minipage}
  }}}
\end{center}

\section[Theory]{Theoretischer Hintergrund}
Wir diskutieren nun den theoretischen Hintergrund der Monte-Carlo-Methode.  Da im zweiten Semester noch
keine detailierteren Kenntnisse aus der Wahrscheinlichkeits\-rechnung vorhanden sind, beschränken wir
uns darauf, die wesentlichen Ergebnisse anzugeben.  Eine Begründung dieser Ergebnisse erfolgt dann
in der Statistik-Vorlesung im vierten Semester. 

Bei der Monte-Carlo-Methode wird ein Zufalls-Experiment, im gerade diskutierten Beispiel war es das Werfen
eines Sandkorns, sehr oft wiederholt.  Für den Ausgang dieses Zufalls-Experiments gibt es dabei zwei
Möglichkeiten:  Es ist ent\-weder erfolgreich (im obigen Beispiel landet das Sandkorn im Kreis) oder nicht
erfolgreich.  Ein solches Experiment bezeichnen wir als \emph{Bernoulli-Experiment}.
 Hat die Wahrscheinlichkeit, dass das Experiment erfolgreich ist, den Wert $p$ und wird das
Experiment $n$ mal ausgeführt, so ist die Wahrscheinlichkeit, dass genau $k$ dieser Versuche erfolgreich sind,
durch die Formel
\[ P(k) = \frac{n!}{k! \cdot (n-k)!} \cdot p^k \cdot (1-p)^{n-k} \]
gegeben, die auch als \emph{Binomial-Verteilung} bekannt ist.  Für große Werte von $n$ ist die obige Formel
sehr unhandlich, kann aber gut durch die \emph{Gauß-Verteilung} approximiert werden, es gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{0.8cm}
$\ds\frac{n!}{k! \cdot (n-k)!} \cdot p^k \cdot (1-p)^{n-k} \approx  
   \frac{1}{\sqrt{2\cdot \pi \cdot n \cdot p \cdot (1-p)\;}} \cdot 
   \exp\left(-\frac{(k - n \cdot p)^2}{2 \cdot n \cdot p \cdot (1 - p)}\right)
$
\\[0.2cm]
Wird das Experiment $n$ mal durchgeführt, so erwarten wir im Durchschnitt natürlich, dass $n \cdot p$ der
Versuche erfolgreich sein werden.  Darauf basiert unsere Schätzung für den Wert von $p$, denn wir approximieren
$p$ durch die Formel
\[ p \approx \frac{k}{n}, \]
wobei $k$ die Anzahl der erfolgreichen Experimente bezeichnet.  Nun werden in der Regel nicht genau $n \cdot p$
Versuche erfolgreich sein: Zufallsbedingt werden etwas mehr oder etwas weniger Versuche
erfolgreich sein.  Das führt dazu, dass unsere Schätzung von $p$ eine Ungenauigkeit aufweist, deren ungefähre
Größe wir irgendwie abschätzen müssen um unsere Ergebnisse beurteilen zu können.

Um eine Idee davon zu bekommen, wie sehr die Anzahl der erfolgreichen Versuche von dem Wert $\frac{k}{n}$
abweicht,  führen wir den Begriff der \emph{Streuung} $\sigma$ ein, die für eine binomialverteilte Zufallsgröße
durch die Formel
\[ \sigma = \sqrt{n \cdot p \cdot (1 - p)} \]
gegeben ist.  Die Streuung gibt ein Maß dafür, wie stark der gemessene Wert von $k$ von dem im Mittel
erwarteten Wert $p \cdot n$ abweicht.  Es kann gezeigt werden, dass die Wahrscheinlichkeit, dass $k$ außerhalb
des Intervalls
\[ [ p \cdot n - 3 \cdot \sigma,\, p \cdot n + 3 \cdot \sigma ] \]
liegt, also um mehr als das Dreifache von dem erwarteten Wert abweicht, kleiner als $0.27 \%$ ist.  Für
 die Genauigkeit unserer Schätzung $p \approx \frac{k}{n}$ heißt das, dass dieser Schätzwert mit hoher
 Wahrscheinlichkeit ($99.73\%$) in dem Intervall
\[  \left[ \frac{p \cdot n - 3 \cdot \sigma}{n},\, \frac{p \cdot n + 3 \cdot \sigma}{n} \right] 
  = \left[ p - 3 \cdot \frac{\sigma}{n},\, p + 3 \cdot \frac{\sigma}{n} \right]
\] 
liegt.  Die Genauigkeit $\varepsilon(n)$ ist durch die halbe Länge dieses Intervalls gegeben und hat daher den
Wert 
\[ \varepsilon(n) = 3 \cdot \frac{\sigma}{n} = 3 \cdot \sqrt{\frac{p \cdot (1 - p)}{n}}. \]
Wir erkennen hier, dass zur Erhöhung der Genauigkeit um den Faktor 10 die Zahl der Versuche um den Faktor 100
vergrößert werden muss.

Wenden wir die obige Formel auf die im letzen Abschnitt durchgeführte Berechnung der Zahl $\pi$ an, so erhalten
wir wegen $p = \frac{\pi}{4}$ die in Abbildung \ref{tab:Precision.java} gezeigten Ergebnisse.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}[t]{|r|r|}
\hline
Anzahl Versuche $n$ & Genauigkeit $\varepsilon(n)$ \\
\hline
\hline
                $10$ & 0.389478 \\
\hline
               $100$ & 0.123164 \\
\hline
            $1\,000$ & 0.0389478 \\
\hline
           $10\,000$ & 0.0123164 \\
\hline
          $100\,000$ & 0.00389478 \\
\hline
       $1\,000\,000$ & 0.00123164 \\
\hline
      $10\,000\,000$ & 0.000389478 \\
\hline
     $100\,000\,000$ & 0.000123164 \\
\hline
  $1\,000\,000\,000$ & 3.89478e-05 \\
\hline
 $10\,000\,000\,000$ & 1.23164e-05 \\
\hline
$100\,000\,000\,000$ & 3.89478e-06 \\
\hline

  \end{tabular}
  \caption{Genauigkeit der Bestimung von $\pi$ bei einer Sicherheit von $99,73\%$.}
  \label{tab:Precision.java}
\end{table}

\vspace*{0.3cm}

\exercise
Wie viele Versuche sind notwendig um $\pi$ mit der Monte-Carlo-Methode auf 6
Stellen hinter dem Komma zu berechnen, wenn das Ergebnis mit einer Wahr\-scheinlichkeit von $99,73\%$
korrekt sein soll?
\vspace*{0.1cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}: 
Um eine Genauigkeit von 6 Stellen hinter dem Komma zu erreichen, sollte der Fehler durch $10^{-7}$
abgeschätzt werden.  \eox


\solution
Nach dem Hinweis soll 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\varepsilon(n) = 10^{-7}$
\\[0.2cm]
gelten. Setzen wir hier die Formel für $\varepsilon(n)$ ein, so erhalten wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$  
\begin{array}[t]{llcl}
                & \ds 3 \cdot \sqrt{\frac{p \cdot (1 - p)}{n}} & = & 10^{-7}   \\[0.3cm]
\Leftrightarrow & \ds 9 \cdot        \frac{p \cdot (1 - p)}{n} & = & 10^{-14}      \\[0.3cm]
\Leftrightarrow & \ds 9 \cdot    p \cdot (1 - p) \cdot 10^{14} & = & n 
\end{array}
$
\\[0.2cm] 
Um an dieser Stelle weitermachen zu können, benötigen wir den Wert der Wahr\-scheinlichkeit $p$.  Der korrekte
Wert von $p$ ist für unser Experiment durch $\frac{\pi}{4}$ gegeben.  Da wir $\pi$ ja erst berechnen wollen,
nehmen wir als Näherung von $\pi$ den Wert $3$, so dass $p$ den Wert $\frac{3}{4}$ hat.  Damit
ergibt sich für $n$ der Wert
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$n = 168.75 \cdot 10^{12}$.
\\[0.2cm]
Das sind also mehr als fast 169 Billionen Versuche. \qed


\exercise
Berechnen Sie mit Hilfe der Monte-Carlo-Methode eine Näherung für den Ausdruck $\mathrm{ln}(2)$.
Ihre Näherung soll mit einer Wahrscheinlichkeit von $99.73\%$ eine Genauigkeit von 
$\varepsilon = 10^{-3}$ haben. \eox
\pagebreak

\section{The Monty Hall Problem}
The \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Monty_Hall_problem}{Monty Hall problem} is famous probability
puzzle that is based on the TV show 
\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Let%27s_Make_a_Deal}{Let's Make a Deal}, which was aired in the
US from the sixties through the seventies.  The host of this show was 
\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Monty_Hall}{Monty Hall}. In his show, a player had to choose one
of three doors.  Monty Hall had placed goats behind two of the doors but there was a shiny new car
behind the third door.  Of course, the player did not know the location of the door with the car.  
Once the player had told Monty Hall the door he had chosen, Monty Hall would open one of the other
two doors.  However, Monty Hall would never open the door with the car behind it.  Therefore, if the
player had chosen the door with the car, Monty Hall would have randomly chosen a door leading to a
goat.  If, instead, the player had chosen a door leading to a goat, Monty Hall would have opened the
door showing the other goat.  In either case, after opening the door  Monty Hall would ask the
player whether he wanted to stick with his first choice or whether, instead, he wanted to pick the
remaining closed door.  

The question now is whether it is a good strategy to stick with the door chosen first or whether it
is better to switch doors.  Mathematically, the reasoning is quite simple: The probability that the
door chosen first leads to the car is $\frac{1}{3}$.  Therefore, the probability that the car is behind
the other unopened door has to be $\frac{2}{3}$, as the two probabilities have to add up to $1$.  

Although the reasoning given above is straightforward, many people don't believe it.  In order to convince these
guys, the best thing is to run a Monte Carlo simulation.  Figure \ref{fig:monty-hall.stlx} on page
\pageref{fig:monty-hall.stlx} shows a function that simulates \texttt{n} games and compares the
different strategies.  
\begin{enumerate}
\item The first strategy is the strategy that does not switch doors.
      For obvious reasons, this strategy is called the \emph{stupid strategy}.
\item The second strategy will always switch the the other door.
      This strategy is called the \emph{smart strategy}.
\end{enumerate}
We discuss the implementation of the function \texttt{calculateChances} line by line.
\begin{enumerate}
\item In order to compare the two strategies, the idea is to play the game offered by Monty Hall
      \texttt{n} times.  Then we need to count how many cars are won by the stupid strategy and how
      many cars are won by the smart strategy.
\item The variable \texttt{successStupid} counts the number of cars won by the stupid strategy.
\item The variable \texttt{successSmart}  counts the number of cars won by the smart  strategy.
\item The \texttt{for} loop extending from line 4 to line 15 runs \texttt{n} simulations of the
       game.
       \begin{enumerate}
       \item First, in line 5 the car is placed randomly behind one of the three doors.
       \item Second, in line 6 the player picks a door.
       \item In line 7, Monty Hall opens a door that does not have a car behind it and that
             is different from the door chosen by the player.
       \item When the player uses the smart strategy, she will then pick the remaining door in line 8.
       \end{enumerate}
\item Next, we check which of the two strategies actually wins the car.
      \begin{enumerate}
      \item If the car was placed behind the door originally chosen by the player, the stupid
            strategy wins the car.  Therefore, we increment the variable \texttt{successStupid} in
            this case.
      \item If, instead, the car was placed behind the door that was neither chosen nor opened, then
            the smart strategy wins the car.  Hence, the variable \texttt{successSmart} has to be incremented.
      \end{enumerate}
\item The function concludes by printing the results.  Running the function for \texttt{n} equal to
      $100\,000$ has yielded the following result:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      \texttt{The stupid strategy wins 33262 cars.} \\ 
      \hspace*{1.3cm}
      \texttt{The smart \ strategy wins 66738 cars.}
      \\[0.2cm]
      This shows that, on average, the payoff from the smart strategy is about twice as high as the
      payoff from the stupid strategy.  This is just what we expect since $\frac{2}{3} = 2 \cdot \frac{1}{3}$.
\end{enumerate}


\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  firstnumber   = 1,
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.8cm,
                  xrightmargin  = 0.8cm,
                ]
    calculateChances := procedure(n) {
        successStupid := 0;  
        successSmart  := 0; 
        for (i in [1..n]) {
            car    := rnd({1..3});                       
            choice := rnd({1..3});                      
            opened := rnd({1..3} - { choice, car });   
            last   := arb({1..3} - { choice, opened });
            if (car == choice) {
                successStupid += 1;
            }
            if (car == last) {
                successSmart += 1;
            }
        }
        print("The stupid strategy wins $successStupid$ cars.");
        print("The smart  strategy wins $successSmart $ cars.");
    };
\end{Verbatim}
\vspace*{-0.3cm}
\caption{A program to solve the Monty Hall problem.}
\label{fig:monty-hall.stlx}
\end{figure}





\section[Permutations]{Erzeugung zufälliger Permutationen}
In diesem Abschnitt lernen wir ein Verfahren kennen, mit dem es möglich ist, eine gegebene
Liste zufällig zu permutieren.  Anschaulich kann ein solches Verfahren mit dem Mischen von
Karten verglichen werden.  Das Verfahren wird auch tatsächlich genau dazu eingesetzt:
Bei der Berechnung von Gewinn-Wahrscheinlichkeiten bei Kartenspielen wie Poker wird das
Mischen der Karten durch den gleich vorgestellten Algorithmus erledigt.  

Um eine $n$-elementige Liste $L = [x_1,x_2, \cdots, x_n]$ zufällig zu permutieren,
unterscheiden wir zwei Fälle:
\begin{enumerate}
\item Die Liste $L$ hat die Länge 1 und besteht folglich nur aus einem Element, $L = [x]$.
      In diesem Fall gibt die Funktion $\textsl{permute}(L)$ die Liste unverändert zurück:
      \[ \#L = 1 \rightarrow \textsl{permute}(L) = L \]
\item Die Liste $L$ hat eine Länge, die größer als $1$ ist.  In diesem Fall wählen wir
      zufällig ein Element aus, das hinterher  in der zu erzeugenden Permutation an der letzten Stelle
      stehen soll.  Wir entfernen dieses Element aus der Liste und permutieren
      anschließend die verbleibende Liste.  An die dabei erhaltene Permutation hängen wir
      noch das anfangs ausgewählte Element an.  Haben wir eine Funktion
      \[ \textsl{random}: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}, \]
      so dass der Aufruf $\textsl{random}(n)$ zufällig eine Zahl aus der Menge $\{1,\cdots,n\}$
      liefert, so können wir diese Überlegung wie folgt formalisieren:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{-0.8cm}
      $\#L = n \wedge n > 1 \wedge k :=\textsl{random}(n)  \rightarrow 
         \textsl{permute}(L) = \textsl{permute}\bigl(\textsl{delete}(L,k)\bigr) + \bigl[ L(k)
         \bigr]
      $.
\\[0.2cm]
      Der  Funktionsaufruf $\textsl{delete}(L,k)$ löscht dabei das $k$-te Element aus der Liste $L$,
      wir könnten also schreiben
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{delete}(L,k) = L(1\,..\,k-1) + L(k+1\,..\,\#L)$.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.8cm,
                  xrightmargin  = 0.8cm,
                ]
    permute := procedure(l) {
        if (#l == 1) {
            return l;
        }
        k := rnd([1..#l]);
        return permute(l[..k-1] + l[k+1..]) + [l[k]];
    };
\end{Verbatim}
\vspace*{-0.3cm}
\caption{Berechnung zufälliger Permutationen eines Feldes}
\label{fig:permutation.stlx}
\end{figure}

Abbildung \ref{fig:permutation.stlx} zeigt die Umsetzung dieser Idee in \textsc{SetlX}.
Die dort gezeigte Me\-thode \textsl{permute} erzeugt eine zufällige Permutation der Liste $l$, die
als Argument über\-geben wird.  Die Implementierung setzt die oben beschriebenen Gleichungen
unmittelbar um.

Es kann gezeigt werden, dass der oben vorgestellte Algorithmus tatsächlich alle Permutationen einer
gegebenen Liste mit derselben Wahrscheinlichkeit erzeugt.  Einen Beweis dieser Behauptung
finden Sie beispielsweise in \cite{cormen:01}.



%%% LOCAL Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "algorithms"
%%% End: 
