\chapter{Die Monte-Carlo-Methode}
Bestimmte Probleme sind so komplex, dass es mit vertretbarem Aufwand nicht möglich ist, eine exakte Lösung zu
berechnen.  Oft lässt sich jedoch mit Hilfe einer Simulation das Problem zumindest näherungsweise lösen.  
\begin{enumerate}
\item Das Problem der Berechnung der Volumina von Körpern, die eine große Zahl von Begrenzungsflächen haben,
      lässt sich auf die Berechnung mehrdiminsionalee Integrale zurückführen.  In der Regel können diese
      Integrationen aber nicht analytisch ausgeführt werden.   Mit der Monte-Carlo-Methode lässt sich hier
      zumindest ein Näherungswert bestimmen.
\item Die Gesetzmäßigkeiten des Verhaltens komplexer Systeme, die zufälligen Einflüssen einer Umgebung
      ausgesetzt sind, können oft nur durch Simulationen bestimmt werden.  Wird beispielsweise ein neues
      U-Bahn-System geplant, so wird Kapazität eines projektierten Systems durch Simulationen ermittelt.
\item Bei Glückspielen ist die exakte Berechnung bestimmter Wahrscheinlichkeiten oft nicht möglich.
      Mit Hilfe von Simulationen lassen sich aber gute Näherungswerte bestimmen.  
\end{enumerate}
Die obige Liste könnte leicht fortgesetzt werden.  In diesem Kapitel werden wir zwei Beispiele betrachten.
\begin{enumerate}
\item Als einführendes Beispiel zeigen wir, wie sich mit Hilfe der Monte-Carlo-Methode Flächeninhalte bestimmen
      lassen.  Konkret berechnen wir den Flächeninhalt eines Kreises und bestimmen auf diese Weise
      die Zahl $\pi$.
\item Als zweites Beispiel zeigen wir, wie sich Karten zufällig mischen lassen.
      Damit kann beispielsweise die Wahrscheinlichkeit dafür berechnet werden, dass im Texas Hold'em Poker eine
      gegebene Hand gegen eine zufällige Hand gewinnt.
\end{enumerate}

\section{Berechnung der Kreiszahl $\pi$}
Eine sehr einfache Methode zur Berechnung einer Approximation der Zahl $\pi$ funktioniert wie folgt.
Wir betrachten in der reellen Ebene den Einheits-Kreis $E$, der als die Menge
\[ E = \{ \pair(x,y) \in \mathbb{R}^2 \mid x^2 + y^2 \leq 1 \} \]
definiert ist.  Hier gibt der Ausdruck $x^2 + y^2$ nach dem Satz des Pythagoras gerade den Abstand an,
den der Punkt $\pair(x,y)$ vom Koordinatenursprung $\pair(0,0)$ hat.  Der Einheits-Kreis hat offenbar den
Radius $r = 1$ damit gilt für die Fläche dieses Kreises
\[ \textsl{Fläche}(E) = \pi \cdot r^2 = \pi. \]
Wenn es uns gelingt, diese Fläche zu berechnen, dann haben wir also $\pi$ bestimmt.  Eine experimentelle
Methode zur Bestimmung dieser Fläche besteht darin, dass wir in das Einheits-Quadrat $Q$, dass durch
\[ Q = \{ \pair(x,y) \in \mathbb{R} \mid -1 \leq x \leq 1 \;\wedge\; -1 \leq y \leq 1 \} \]
definiert ist, zufällig eine große Zahl $n$ von Sandkörnern werfen.  Wir notieren uns dabei die Zahl $k$ 
der Sandkörner, die in den Einheits-Kreis fallen.  Die Wahrscheinlichkeit $p$ dafür, dass ein Sandkorn in den
Einheits-Kreis fällt, wird nun proportional zur Fläche des Einheits-Kreises sein:
\[ p = \frac{\textsl{Fläche}(E)}{\textsl{Fläche}(Q)}. \]
Das Einheits-Quadrat die Seitenlänge 2 hat, gilt für die Fläche des Einheits-Quadrats $Q$ 
\[ \textsl{Fläche}(Q) = 2^2 = 4. \]
Auf der anderen Seite wird bei einer hohen Anzahl von Sandkörnern das Verhältnis $\frac{k}{n}$ gegen diese
Wahrscheinlichkeit $p$ streben, so dass wir insgesamt
\[ \frac{k}{n} \approx \frac{\pi}{4} \]
haben, woraus sich für $\pi$ die Näherungsformel
\[ \pi \approx 4 \cdot \frac{k}{n} \]
ergibt.  Während die alten Ägypter bei dieser historischen Methode zur Berechung von $\pi$ noch Tonnen von
Sand\footnote{So ist die Sahara entstanden.}
benötigten,  können wir dieses Experiment heute einfacher mit Hilfe eines Computers durchführen.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.8cm,
                  xrightmargin  = 0.8cm,
                ]
    import java.util.*;
    
    public class CalculatePi {
        private Random mRandom;
        
        public CalculatePi() {
            mRandom = new Random();
        }    
        public double calcPi(long n) {
            long k = 0;  // number of points inside the circle
            for (long i = 0; i < n; ++i) {
                double x = 2 * mRandom.nextDouble() - 1;
                double y = 2 * mRandom.nextDouble() - 1;
                double r = x * x + y * y;
                if (r <= 1) { ++k; }
            }
            return 4.0 * k / n;
        }    
        public static void main(String[] args) {
            CalculatePi c = new CalculatePi();
            for (long n = 10; n < 1000000000000L; n = n * 10) {
                double pi = c.calcPi(n);
                System.out.printf("n = %14d: %g,  Fehler: %+f\n", 
                                   n, pi, pi - Math.PI);
            }
        }
    }
\end{Verbatim}
\vspace*{-0.3cm}
\caption{Experimentelle Bestimmung von $\pi$ mit der Monte-Carlo-Methode.}
\label{fig:CalculatePi.java}
\end{figure}

Abbildung \ref{fig:CalculatePi.java} zeigt die Implementierung der Klasse \texttt{CalculatePi}, die das
Verfahren implementiert. 
\begin{enumerate}
\item Die Klasse hat eine Member-Variable \texttt{mRandom}.  Hierbei handelt es sich um einen
      Zufallszahlen-Generator, der von der Klasse \texttt{java.util.Random} zur Verfügung gestellt wird.
\item Die Methode $\textsl{calcPi}(n)$ führt $n$ Versuche zur Berechnung der Zahl $\pi$ durch.
      Dazu werden mit Hilfe der Methode $\textsl{nextDouble}()$ zunächst Zufallszahlen erzeugt, die in dem
      Intervall $[0,1]$ liegen.  Mit Hilfe der Transformation 
      \[ t \mapsto 2 \cdot t - 1  \]
      wird das Intervall $[0,1]$ in das Intervall $[-1, 1]$ transformiert, so dass die in den Zeilen 12 und 13 
      berechneten Koordinaten \texttt{x} und \texttt{y} dann einen zufällig in das Einheits-Quadrat $Q$ 
      geworfenes Sandkorn beschreiben.  Wir berechnen in Zeile 14 den Abstand dieses Sandkorns vom
      Koordinatenursprung und überprüfen in Zeile 15, ob das Sandkorn innerhalb des Kreises liegt.
\end{enumerate}

\begin{table}[htbp]
  \label{tab:pi}
  \centering
  \begin{tabular}[t]{|r|r|r|}
  \hline
  n & Näherung für $\pi$ & Fehler der Näherung \\
  \hline
  \hline
               $10$ & 2.40000 & -0.741593 \\
\hline
              $100$ & 3.28000 & +0.138407 \\
\hline
           $1\,000$ & 3.21600 & +0.074407 \\
\hline
          $10\,000$ & 3.13080 & -0.010793 \\
\hline
         $100\,000$ & 3.13832 & -0.003273 \\
\hline
      $1\,000\,000$ & 3.13933 & -0.002261 \\
\hline
     $10\,000\,000$ & 3.14095 & -0.000645 \\
\hline
    $100\,000\,000$ & 3.14155 & -0.000042 \\
\hline
 $1\,000\,000\,000$ & 3.14160 & +0.000011 \\
\hline
  \end{tabular}
  \caption{Ergebnisse bei der Bestimmung von $\pi$ mit der Monte-Carlo-Methode}
\end{table}

Lassen wir das Progamm laufen, so erhalten wir die in Tabelle \ref{tab:pi} gezeigten Ergebnisse.
Wir sehen, dass wir zur Berechnung auf eine Genauigkeit von zwei Stellen hinter dem Komma etwa $100\,000$
Versuche brauchen, was angesichts der Rechenleistung heutiger Computer kein Problem darstellt.  Die Berechnung
weiterer Stellen gestaltet sich jedoch sehr aufwendig:  Die Berechnung der dritten Stelle hinter dem Komma
erfordert  $100\,000\,000$ Versuche. Grob geschätzt können wir
sagen, dass sich der Aufwand bei der Berechnung einer weiteren Stelle verhundertfacht!  
Wir halten folgende Beobachtung fest:

\begin{center}
  \framebox{
  \framebox{
  \begin{minipage}[t]{12cm}
  Die Monte-Carlo-Methode ist gut geeignet, um einfache Abschätzungen zu berechnen, wird aber sehr aufwendig,
  wenn eine hohe Genauigkeit gefordert ist.
  \end{minipage}
  }}
\end{center}

\section{Theoretischer Hintergrund}
Wir diskutieren nun den theoretischen Hintergrund der Monte-Carlo-Methode.  Da im zweiten Semester noch
keine detailierteren Kenntnisse aus der Wahrscheinlichkeitsrechnung vorhanden sind, beschränken wir
uns darauf, die wesentlichen Ergebnisse anzugeben.  Eine Begründung dieser Ergebnisse erfolgt dann
in der Mathematik-Vorlesung im vierten Semester. 

Bei der Monte-Carlo-Methode wird ein Zufalls-Experiment, im gerade diskutierten Beispiel war es das Werfen
eines Sandkorns, sehr oft wiederholt.  Für den Ausgang dieses Zufalls-Experiments gibt es dabei zwei
Möglichkeiten:  Es ist entweder erfolgreich (im obigen Beispiel landet das Sandkorn im Kreis) oder nicht
erfolgreich.  Ein solches Experiment bezeichnen wir als \emph{Bernoulli-Experiment}.
 Hat die Wahrscheinlichkeit, dass das Experiment erfolgreich ist, den Wert $p$ und wird das
Experiment $n$ mal ausgeführt, so ist die Wahrscheinlichkeit, dass genau $k$ dieser Versuche erfolgreich sind,
durch die Formel
\[ P(k) = \frac{n!}{k! \cdot (n-k)!} \cdot p^k \cdot (1-p)^{n-k} \]
gegeben, die auch als \emph{Binomial-Verteilung} bekannt ist.  Für große Werte von $n$ ist die obige Formel
sehr unhandlich, kann aber gut durch die \emph{Gauß-Verteilung} approximiert werden, es gilt
\[ \frac{n!}{k! \cdot (n-k)!} \cdot p^k \cdot (1-p)^{n-k} \approx  
   \frac{1}{\sqrt{2\cdot \pi \cdot n \cdot p \cdot (1-p)\;}} \cdot 
   \exp\left(-\frac{(k - n \cdot p)^2}{2 \cdot n \cdot p \cdot (1 - p)}\right)
\]
Wird das Experiment $n$ mal durchgeführt, so erwarten wir im Durchschnitt natürlich, dass $n \cdot p$ der
Versuche erfolgreich sein werden.  Darauf basiert unsere Schätzung für den Wert von $p$, denn wir approximieren
$p$ durch die Formel
\[ p \approx \frac{k}{n}, \]
wobei $k$ die Anzahl der erfolgreichen Experimente bezeichnet.  Nun werden in der Regel nicht genau $n \cdot p$
Versuche erfolgreich sein sondern zufallsbedingt werden ein Paar mehr oder ein Paar weniger Versuche
erfolgreich sein.  Das führt dazu, dass unsere Schätzung von $p$ eine Ungenauigkeit aufweist, deren ungefähre
Größe wir irgendwie abschätzen müssen um unsere Ergebnisse beurteilen zu können.

Um eine Idee davon zu bekommen, wie sehr die Anzahl der erfolgreichen Versuche von dem Wert $\frac{k}{n}$
abweicht,  führen wir den Begriff der \emph{Streuung} $\sigma$ ein, die für eine Gauß-verteilte Zufallsgröße
durch die Formel
\[ \sigma = \sqrt{n \cdot p \cdot (1 - p)} \]
gegeben ist.  Die Streuung gibt ein Maß dafür, wie stark der gemessene Wert von $k$ von dem im Mittel
erwarteten Wert $p \cdot n$ abweicht.  Es kann gezeigt werden, dass die Wahrscheinlichkeit, dass $k$ außerhalb
des Intervalls
\[ [ p \cdot n - 3 \cdot \sigma,\, p \cdot n + 3 \cdot \sigma ] \]
liegt, also um mehr als das dreifache von dem erwarteten Wert abweicht, kleiner als $0.27 \%$ ist.  Für
 die Genauigkeit unserer Schätzung $p \approx \frac{k}{n}$ heißt das, dass dieser Schätzwert mit hoher
 Wahrscheinlichkeit ($99.73\%$) in dem Intervall
\[  \left[ \frac{p \cdot n - 3 \cdot \sigma}{n},\, \frac{p \cdot n + 3 \cdot \sigma}{n} \right] 
  = \left[ p - 3 \cdot \frac{\sigma}{n},\, p + 3 \cdot \frac{\sigma}{n} \right]
\] 
liegt.  Die Genauigkeit $\varepsilon(n)$ ist durch die halbe Länge dieses Intervalls gegeben und hat daher den
Wert 
\[ \varepsilon(n) = 3 \cdot \frac{\sigma}{n} = 3 \cdot \sqrt{\frac{p \cdot (1 - p)}{n}}. \]
Wir erkennen hier, dass zur Erhöhung der Genauigkeit den Faktor 10 die Zahl der Versuche um den Faktor 100
vergrößert werden muss.

Wenden wir die obige Formel auf die im letzen Abschnitt durchgeführte Berechnung der Zahl $\pi$ an, so erhalten
wir wegen $p = \frac{\pi}{4}$ die in Abbildung \ref{tab:Precision.java} gezeigten Ergebnisse.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}[t]{|r|r|}
\hline
Anzahl Versuche $n$ & Genauigkeit $\varepsilon(n)$ \\
\hline
\hline
                $10$ & 0.389478 \\
\hline
               $100$ & 0.123164 \\
\hline
            $1\,000$ & 0.0389478 \\
\hline
           $10\,000$ & 0.0123164 \\
\hline
          $100\,000$ & 0.00389478 \\
\hline
       $1\,000\,000$ & 0.00123164 \\
\hline
      $10\,000\,000$ & 0.000389478 \\
\hline
     $100\,000\,000$ & 0.000123164 \\
\hline
  $1\,000\,000\,000$ & 3.89478e-05 \\
\hline
 $10\,000\,000\,000$ & 1.23164e-05 \\
\hline
$100\,000\,000\,000$ & 3.89478e-06 \\
\hline

  \end{tabular}
  \caption{Genauigkeit der Bestimung von $\pi$ bei einer Sicherheit von $99,73\%$.}
  \label{tab:Precision.java}
\end{table}

\vspace*{0.3cm}

\exercise
Wieviel Tonnen Sand benötigte Pharao Ramses \texttt{II}, als er $\pi$ mit der Monte-Carlo-Methode auf 6
Stellen hinter dem Komma berechnet hat?
\pagebreak

\noindent
\textbf{Hinweise}: 
\begin{enumerate}
\item Ein Sandkorn wiegt im Durchschnitt etwa $\frac{1}{1000}$ Gramm.
\item Um eine Genauigkeit von 6 Stellen hinter dem Komma zu haben, sollte der Fehler durch $10^{-7}$
      abgeschätzt werden.  Das Ergebnis soll mit einer Wahrscheinlichkeit von $99,7\%$ korrekt sein.
\end{enumerate}

\solution
Nach dem Hinweis soll 
\[ \varepsilon(n) = 10^{-7} \]
gelten. Setzen wir hier die Formel für $\varepsilon(n)$ ein, so erhalten wir
\[  
\begin{array}[t]{llcl}
                & 3 \cdot \sqrt{\frac{p \cdot (1 - p)}{n}} & = & 10^{-7}   \\[0.3cm]
\Leftrightarrow & 9 \cdot        \frac{p \cdot (1 - p)}{n} & = & 10^{-14}      \\[0.3cm]
\Leftrightarrow & 9 \cdot    p \cdot (1 - p) \cdot 10^{14} & = & n 
\end{array}
\]
Um an dieser Stelle weitermachen zu können, benötigen wir den Wert der Wahrscheinlichkeit $p$.  Der korrekte
Wert von $p$ ist für unser Experiment durch $\frac{\pi}{4}$ gegeben.  Da wir $\pi$ ja erst berechnen wollen,
nehmen wir als Abschätzung von $\pi$ den Wert $3$, so dass $p$ den Wert $\frac{3}{4}$ hat.  Da eine Tonne
insgesamt $10^9$ Sandkörner enthält, bekommen wir für das Gewicht $g$ das Ergebnis
\begin{eqnarray*}
g & \approx & 9 \cdot \frac{3}{4} \cdot \frac{1}{4} \cdot 10^5\; \mbox{Tonnen} \\[0.2cm]
  & \approx & 168\,750 \; \mbox{Tonnen} 
\end{eqnarray*}
Die Cheops-Pyramide ist 35 mal so schwer. \qed

\section{Erzeugung zufälliger Permutationen}
In diesem Abschnitt lernen wir ein Verfahren kennen, mit dem es möglich ist, eine gegebene
Liste zufällig zu permutieren.  Anschaulich kann ein solches Verfahren mit dem Mischen von
Karten verglichen werden.  Das Verfahren wird auch tatsächlich genau dazu eingesetzt:
Bei der Berechnung von Gewinn-Wahrscheinlichkeiten bei Kartenspielen wie Poker wird das
Mischen der Karten durch den gleich vorgestellten Algorithmus erledigt.  

Um eine $n$-elementige Liste $L = [x_1,x_2, \cdots, x_n]$ zufällig zu permutieren,
unterscheiden wir zwei Fälle:
\begin{enumerate}
\item Die Liste $L$ hat die Länge 1 und besteht folglich nur aus einem Element, $L = [x]$.
      In diesem Fall gibt die Funktion $\textsl{permute}(L)$ die Liste unverändert zurück:
      \[ \#L = 1 \rightarrow \textsl{permute}(L) = L \]
\item Die Liste $L$ hat eine Länge, die größer als $1$ ist.  In diesem Fall wählen wir
      zufällig ein Element aus, das hinterher  in der zu erzeugenden Permutation an der letzten Stelle
      stehen soll.  Wir entfernen dieses Element aus der Liste und permutieren
      anschließend die verbleibende Liste.  An die dabei erhaltene Permutation hängen wir
      noch das anfangs ausgewählte Element an.  Haben wir eine Funktion
      \[ \textsl{random}: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}, \]
      so dass der Aufruf $\textsl{random}(n)$ zufällig eine Zahl aus der Menge $\{1,\cdots,n\}$
      liefert, so können wir diese Überlegung wie folgt formalisieren:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $ \#L = n \wedge n > 1 \wedge \textsl{random}(n) = k \rightarrow 
         \textsl{permute}(L) = \textsl{permute}\bigl(\textsl{delete}(L,k)\bigr) + \bigl[ L(k)
         \bigr]
      $.
\\[0.2cm]
      Der  Funktionsaufruf $\textsl{delete}(L,k)$ köscht dabei das $k$-te Element aus der Liste $L$,
      wir könnten also schreiben
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{delete}(L,k) = L(1\,..\,k-1) + L(k+1\,..\,\#L)$.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.8cm,
                  xrightmargin  = 0.8cm,
                ]
    public static void permute(int[] array) {
        Random random = new Random(0);
        int    n      = array.length;
        for (int i = n; i > 1; --i) {
            int  k = random.nextInt(i);
            swap(array, i - 1, k);
        }
    }
    private static void swap(int[] array, int i, int j) {
        int t = array[i];
        array[i] = array[j];
        array[j] = t;
    }
\end{Verbatim}
\vspace*{-0.3cm}
\caption{Berechnung zufälliger Permutationen eines Feldes}
\label{fig:RandomPermutation.java}
\end{figure}

Abbildung \ref{fig:RandomPermutation.java} zeigt die Umsetzung dieser Idee in \textsl{Java}.
Die dort gezeigte Methode \textsl{permute} erzeugt eine zufällige Permutation des Feldes \texttt{array}, das
dieser Methode als Argument übergeben wird.
\begin{enumerate}
\item Zunächst wird in Zeile 2 ein Zufallszahlen-Generator erzeugt.
\item Die Schleife in Zeile 4 läuft nun rückwärts über das Feld, denn wir wollen ja zunächst 
      das letzte Element des Feldes bestimmen.  Beim $i$-ten Durchlauf gehen wir davon aus,
      dass die Positionen $\mathtt{array}[i, \cdots, n-1]$ bereits bestimmt sind
      und dass nur noch die Positionen $\mathtt{array}[0, \cdots, i-1]$ permutiert werden müssen.
\item Der Aufruf $\texttt{random.nextInt}(i)$ liefert eine Zufallszahl $k$ aus der Menge 
      $\{0, \cdots, i-1)$.  Diese Zahl gibt an, welches Element an die $(i-1)$-te Position der
      erzeugten Permutation gesetzt wird. Dieses Element wird dann durch den Aufruf von
      \texttt{swap} an die Position $i-1$ gesetzt und das Element, das vorher an der Position $i-1$
      stand, wird an der Position $k$ gespeichert.
\end{enumerate}
Es kann gezeigt werden, dass der oben vorgestellte Algorithmus tatsächlich alle Permutationen einer
gegebenen Liste mit derselben Wahrscheinlichkeit erzeugt.  Einen Beweis dieser Behauptung
finden Sie beispielsweise in \cite{cormen:01}.

%%% LOCAL Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "algorithmen"
%%% End: 
